---
title: Sempugi - Ringtone dan Wallpaper - Laporan Narasi Pertanggung Jawaban Hibah Termin III
date: 2015-04-06 
categories:
- laporan
- Sempugi
---

**Sempugi: Ringtone dan Wallpaper**

**Wikimedia Indonesia**

**Instruksi untuk mengisi laporan penerimaan hibah**

  Wikimedia Indonesia mengharuskan seluruh penerima hibah melaporkan kegiatan mereka dalam bentuk laporan naratif dan laporan keuangan berdasarkan Perjanjian Penerima Hibah Cipta Media Bersama yang telah disepakati kedua belah pihak. Laporan naratif disarankan dalam bentuk lima hingga tujuh halaman.

  Laporan dapat dikirimkan melalui surel atau dokumen asli

Penerima hibah	:	**Andi Rahmat Munawar**

Periode Laporan	:	**5 Desember 2014 hingga 06 April 2015**

Proyek	        :	**Sempugi: Ringtone dan Wallpaper** 

**1. Pembelajaran**

Silahkan tuliskan pembelajaran, acara-acara yang anda buat/ alami yang dapat membuat perubahan dalam satu tahun kedepan sebagai hasil dari upaya upaya yang anda buat dibawah hibah yang anda terima, perubahan-perubahan yang anda percaya dapat membatu organisasi/ komunitas anda mencapai tujuan-tujuannya dan/ atau kesulitan dan tantangan yang tidak anda perkirakan yang anda temukan dalam periode pelaporan hibah ini.

Kesulitan yang diatasi
1.Perlunya peningkatan jumlah unduhan tiap konten yang diproduksi -> mengubah strategi penyebaran konten dengan menyebarkan tautan secara tematik dan berkala. Detail perubahan strategi adalah sebagai berikut :
 * Menyebar satu tautan per pekan di sosial media
 * Mengubah pola komunikasi dari sekadar ajakan mendownload menjadi meminta pendapat/komentar terhadap konten tersebut
2. Perlunya mengetahui apakah produksi konten yang telah dibuat, digunakan sebagai wallpaper dan ringtone pada Smartphone dan PC/Laptop  menanyakan secara langsung via situs jejaring sosial dan membuat survey

**2. Aktivitas/ Isu yang Anda usung dan mencoba atasi**

 **Masalah**

 1. Beberapa lagu tradisional Sulselbar kurang dikenal bahkan terancam punah.
 2. Beberapa jenis atraksi budaya terancam punah.
 3. Banyak obyek wisata yang belum dikenal atau belum digarap.
 4. Beberapa semboyan/slogan kearifan lokal pun mulai dilupakan karena jarang diangkat.

**Melalui proyek ini diharapkan adanya**
 
 1. Pembiasaan terhadap lagu tradisional sulselbar,
 2. Pengenalan obyek wisata, atraksi budaya dan slogan kearifan lokal yang kurang dipublikasi.
 3. Menyelamatkan lagu tradisional, atraksi budaya dan slogan kearifan lokal dari kepunahan.

Aktifitas dan isu yang anda atasi:

1. Beberapa lagu tradisional Sulselbar kurang dikenal bahkan terancam punah.
 * Direkam, dijadikan ringtone dan MP3 kemudian linknya disebar secara berkala dan bertahap di sosial media dan terus dilanjutkan setelah program berakhir
 * Selain server Sempugi, juga digunakan Soundcloud untuk menyimpan lagu MP3 yang diproduksi
 * Diputar di radio komunitas
 * Disebar ke gerai seluler dalam bentuk ringtone dan MP3

2. Beberapa jenis atraksi budaya terancam punah.
  Atraksi Budaya yang mulai langka diabadikan sebagai wallpaper dan disebar secara gratis terus dilanjutkan setelah program berakhir

3. Banyak obyek wisata yang belum dikenal atau belum digarap.
  Potensi obyek wisata yang kurang dikenal diabadikan dan dijadikan wallpaper kemudian disebar secara gratis terus dilanjutkan setelah program berakhir kemudian disebar secara gratis. Dengan demikian, potensi obyek wisata tersebut semakin dikenal. Selain tetap menyebar tautan di jejaring sosial, juga dilakukan penyebaran secara langsung pada gerai seluler di 24 via CD Kabupaten/Kota di Sulawesi Selatan. Juga digunakan SMS Gateway untuk penyebaran tautan.

4. Beberapa semboyan/slogan kearifan lokal pun mulai dilupakan karena jarang diangkat.
  Wallpaper petuah bijak yang diproduksi terus disebar di situs jejaring sosial, gerai seluler secara gratis dan SMS Gateway. Selain itu tetap dilakukan pengumpulan petuah bijak pasca proyek ini berakhir. Ruang publikasi petuah bijak juga dibuka selain di wallpaper, yaitu produksi baju kaos Sempugi. Hal ini dilakukan agar petuah bijak itu kembali dikenal
  [http://sempugi.org/wallpaper-petuah-bijak-untuk-hp-smartphone/](http://sempugi.org/wallpaper-petuah-bijak-untuk-hp-smartphone/)
  [http://sempugi.org/wallpaper-petuah-bijak-untuk-desktop/](http://sempugi.org/wallpaper-petuah-bijak-untuk-desktop/)
  Kemudian disebar secara gratis. Dengan demikian, potensi obyek wisata tersebut semakin dikenal. Wallpaper potensi obyek wisata terus dibagikan melalui situs jejaring sosial. Juga disebar langsung ke gerai seluler di 24 kabupaten/kota di Sulawesi selatan. Wallpaper ini juga disebar melalui SMS Gateway. Sempugi juga membuka ruang partisipasi kepada segenap pihak untuk mengirimkan foto potensi obyek wisata untuk dipublikasi. Umpan balik dari pengguna akan diketahui setelah proses survey selesai dilakukan

**3. Indikator sukses anda dalam permohonan hibah**

Digunakannya wallpaper di HP para generasi muda dan dikenal luasnya acara budaya dan obyek wisata di Sulselbar .

**Indikator keberhasilannya** 

ketika pengguna meningkat 400 permintaan konten perbulan, baik itu permintaan NSP, Wallpaper, dan Ringtone. Cara mengukur indikator yaitu dengan mengakumulasi total jumlah unduhan ringtone dan wallpaper. Sedang untuk nada sambung pribadi (NSP) melalui data dari provider yang bekerjasama.

*catatan: Pada diskusi Tim Seleksi akhir porsi NSP tidak disetujui, karena itu laporan naratif tidak diwajibkan untuk memasukkan faktor NSP dalam laporannya*

Hasil aktual hingga laporan ini dibuat:

* Hasil aktual hingga laporan ini dibuat adalah terpenuhinya jumlah download 400 tiap konten.
* Adapun pembuatan android playstore dalam tahap uji coba
* Sedang survey untuk mengetahui digunakannya wallpaper dan ringtone masih dalam proses

**4. Tujuan dan Sasaran**

Silahkan anda jelaskan apa yang telah anda berhasil peroleh dengan hibah ini yang berkaitan dengan tujuan yang lebih besar yang anda harapkan dapat anda capai Sasaran-sasaran yang diharapkan dapat dicapai:

**Tujuan pada proposal**

**Keluaran**

* Digunakannya nada dering lagu tradisional Sulawesi Selatan dan Barat oleh 400 pengguna
* Digunakannya nada sambung pribadi lagu tradisional Sulawesi Selatan dan Barat di 400 HP/Smartphone pengguna
* Digunakannya wallpaper atraksi budaya dan obyek wisata yang berisi kearifan lokal Sulawesi Selatan dan Barat oleh 400 pengguna

**Hasil**

* Terbiasanya pengguna untuk mendengarkan lagu tradisional Sulawesi Selatan dan Barat
* Dikenalnya atraksi budaya, obyek wisata serta nilai-nilai kearifan lokal yang kurang dipublikasi

**Dampak**

* Tumbuhnya minat dan kecintaan terhadap lagu tradisional
* Tumbuhnya kepedulian untuk melestarikan atraksi budaya yang terancam punah
* Tumbuhnya kepedulian untuk mengelola obyek wisata
* Dipraktekkannya nilai kearifan lokal

**Sasaran pada proposal**

Dengan digunakannya NSP, Wallpaper dan Ringtone oleh Masyarakat Umum dan Pengguna HP/Smarphone, diharapkan lebih mengenal budaya lokal serta obyek wisata serta atraksi budaya yang ada di Sulawesi Selatan dan Barat.

Tujuan dan sasaran yang berhasil dicapai hingga saat ini:

Sampai saat ini, tujuan sesuai proposal sebagian telah tercapai. Namun Sempugi masih diusahakan maksimalisasi pencapaian tujuan dengan cara :
* Terus mengupayakan peningkatan jumlah unduhan
* Membuat survey untuk mengetahui digunakannya wallpaper dan ringtone oleh pengguna

**5. Perubahan Lingkup Organisasi/ Lingkungan Sekitar**

Tolong jabarkan perubahan perubahan signifikan yang organisasi anda dapatkan yang memiliki dampak pada pekerjaan anda pada periode pelaporan yang anda lakukan untuk saat ini. Masukkan secara deskriptif bagaimana anda menangani perubahan perubahan tersebut dan bagaimana perencanaan anda berubah sebagai hasilnya.

1. Pada awalnya penyebaran tautan dilakukan secara acak, pada periode ini diubah. Dengan cara penyebaran tautan dengan bahasa yang lebih komunikatif. Selain itu digunakan pola penyebaran tautan secara tematik dan berkala.
2. Tim telah bekerja secara tersistematis dan terorganisir
3. Pembelajaran tentang berkomunikasi dengan masyarakat khususnya tokoh masyarakat/tokoh adat
4. Hubungan dengan sanggar seni/pelaku seni semakin baik dengan seringnya bersilaturahmi di sekretariat Sempugi
5. Hubungan dengan beberapa organisasi mahasiswa juga semakin baik dengan seringnya teman teman di Sempugi diundang, baik sebagai peserta maupun sebagai pemateri

**Tantangan/ masalah organisasi/ pengelolaan yang dihadapi**

Isu-isu manajemen atau organisasi apakah yang anda hadapi pada saat anda menuliskan laporan ini (apakah ada perubahan signifikan pada komposisi staf/ dewan atau anggota tim anda. Apakah ada faktor-faktor lain yang dapat membatasi kemampuan organisasi/ komunitas anda untuk mengumpulkan data dan menerjemahkan data data keuangan atau aktifitas yang terkait dengan program dalam tujuan awal). Bila mungkin juga tuliskan dan tekankan kebutuhan yang belum terpenuhi/ teridentifikasi sebelumnya dalam menangani penguatan organisasi/ komunitas anda:

Tantangan yang dihadapi selama masa distribusi konten adalah masih perlunya ditingkatkan jumlah unduhan serta penggunaan produksi konten. Untuk itu dilakukan perubahan metode penyebaran konten, dari cara acak ke cara yang sistematis.

Agar program ini berdampak bagi masyarakat, maka tantangan berikutnya adalah bagaimana kerja ini terus berkelanjutan setelah program ini berakhir. Untuk itu pihak Sempugi terus menyebarkan tautan dan membuka ruang kepada semua pihak yang ingin berpartisipasi dalam produksi konten yang senada berikutnya

Selain itu sedang dilakukan survey untuk mengetahui penggunaan produksi konten serta mengetahui outcome serta impact yang diharapkan.

**6. Keberagaman**

Silahkan ditulis perubahan perubahan yang berpengaruh dalam keberagaman (contohnya apabila anggota komunitas, dewan, atau komposisi staf anda mulai beragam dari sisi jenis kelaminnya, suku, pendidikan, umur, budaya, agama, latar belakang asal lokasinya, bahasanya, dan lain sebagainya) dalam periode pelaporan ini. Apabila organisasi/ komunitas anda mengalami tantangan keberagaman, silahkan tuliskan juga pendapat anda:

Keragaman yang ada pada SEMPUGI tidak mempengaruhi kinerja tim sebab kesemuanya bisa bekerja sama tanpa melihat latar belakang dan perbedaan yang ada.

Terkadang di sekretariat digunakan beberapa bahasa daerah secara bergantian, selain bahasa Indonesia dan kesempatan tersebut bisa digunakan untuk saling belajar bahasa daerah serta budaya masing masing.

**7. Laporan keuangan**

  Silahkan masukkan pranala laporan keuangan anda disini:

[Pranala Laporan Penggunaan Dana](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/Ringtone,_Wallpaper,_NSP/Laporan_Penggunaan_Dana)

**8. Pengesahan**
Saya, sebagai penandatangan, menyatakan bahwa saya adalah individu yang berwenang untuk menyerahkan laporan ini atas nama komunitas/ organisasi saya sesuai dengan persyaratan yang dicantumkan pada Perjanjian Hibah Cipta Media Bersama yang telah ditandatangani sebelumnya dan seluruh dana yang dibelanjakan telah dibelanjakan sesuai dengan tujuan-tujuan yang tercantum dalam permohonan hibah.

Tertanda: Lokasi dan tanggal:

Makassar, 06 April 2015




[Andi Rahmat Munawar](http://wiki.ciptamedia.org/wiki/Andi_Rahmat_Munawar)
